確診破300宗，3群組繼續爆，昨44宗三成沒外遊，比例近11日新高 何栢良促禁夜街

【明報專訊】本港新型冠狀病毒確診個案4日內增加逾百宗，昨突破300大關。目前社區至少3個群組正爆發，6人與香港凱莉山學校相關，至少4名教職員染疫。昨新增44宗確診中，34%患者沒外遊，比例為過去11日最高。中大專家許樹昌認為，若找不到爆發群組的傳播源頭，代表病毒已滲透社區，或引起另一波爆發；若不能阻斷與食肆、酒吧等相關爆發，或須運用法例關閉有關場所。港大何栢良促港府落實類似「戒嚴」措施，晚上部分時段禁止沒緊急需要者外出。

本港昨增44宗確診，累計318宗個案，包括1宗疑似個案。昨日新增確診中，15宗潛伏期沒外遊紀錄。本報分析過去11天確診者資料，昨有34%個案沒外遊紀錄，比例為過去11天最高（見圖），包括4宗曾到蘭桂坊消遣的個案，而衛生署至今亦未確認蘭桂坊相關個案的源頭。

凱莉山增4宗 張竹君料與交流團無關
社區至少3個群組正爆發（見表），凱莉山學校群組涉6人，包括3名教師，其中兩人為夫婦，另有一名教學助理。早前確診的31歲男教師（第174宗）曾與昨確診的教師（第286宗）於1月帶7名學生到瑞士交流，衛生防護中心傳染病處主任張竹君說瑞士團至今已過潛伏期，相信染疫與交流團無關，學生沒病徵，要醫學監察。

張昨補充，該男教師曾於病發日（3月9日）與36歲男子（第162宗）聚餐。男教師的妻子（第222宗）沒外遊，早前已確診。翻查紀錄，該男教師於2月28日至3月8日到瑞士旅行，並於病發後7日回校；同日25歲女教學助理（第243宗）亦回校舍。

香港凱莉山學校發言人回覆本報查詢稱，兩名確診教師1月帶學生往瑞士交流，相信感染原因是其個人活動，如外遊、朋友飯局及燒烤。發言人稱，因停課沒學生回校，教師只輪流回校一兩天準備網上教學教材或錄影。發言人又稱，上周四五全校大清洗及消毒，並要求所有教職員在家隔離14天；與確診教師有密切接觸的教職員已接受病毒測試，全呈陰性。

愉景灣婚宴群組亦增加4宗確診，至10人，包括31歲、由馬來西亞返港的新郎（第295宗），婚禮3天後病發；另一31歲男出席者亦確診（第287宗）。蘭桂坊消遣群組增至最少9人，昨新增4宗沒外遊患者，其中29歲男（第276宗）在多間酒吧工作玩音樂。美洲旅行團31人中，昨新增2宗確診，至7宗。

蘭桂坊源頭未明 許樹昌：病毒或滲社區
蘭桂坊相關個案源頭未明，中大呼吸系統科講座教授許樹昌推斷，不排除有人在強制檢疫令實施前抵港，將病毒帶入社區，但現難以追蹤源頭。許說多群組爆發代表本地傳播源頭增加，若找不到源頭，相信病毒已滲透社區，或引起另一波爆發。他說港府曾討論需否限制食肆營業時間，但傾向「未做這一步」，建議食肆單向排列座位、不接大型聚會生意。他認為若這些措施未能堵截與食肆、酒吧相關個案，或要考慮引用法例關閉有關場所。港大醫學院院長梁卓偉亦倡議，可研究縮短食肆營業時間（詳刊A3）。

何：倘不「戒嚴」 未來一周確診飈升
港大感染及傳染病中心總監何栢良認為，確診個案已出現「噴泉式」增長，形容情况有如韓國大邱市及武漢市爆發初期，促政府採果斷措施，包括落實類似「戒嚴」，在晚上部分時段禁止沒緊急需要者外出或聚集，否則未來一周確診數字或會「火箭式」增長。

明報記者

禁夜街班酒鬼會唔會晏晝就去飲

燒禁囉

爆多啲啦 正
唔明點解成班係咁屌 明明係攬炒機會

睇黎已經爆發左 但條街仲係咁撚多人

晏晝酒吧應該唔開，唔係多數夜晚6點先開咩

最多咪轉場又唔係得LKF有酒飲一日唔全禁一日都無用

會唔會禁夜晚去公園跑步？夜晚好多人跑步

香港政府做野永遠慢N拍
不過都好既， 爆多d等d廢中返樟木頭避， 輸出返去中國都好

星期六日條街多人到排晒隊

攬炒不是一個口號

weekday既話
老蘭有晏食
亦都已經開始有d酒鬼飲緊
weekend唔知

我建議乜都唔好做
等D撚樣中晒肺炎成個香港肯定清幽晒

成班死仆街咁鍾意去飲
自私到死
如果d人咁唔自律，有時候真係需要支那式管理法

同撚意 明明common sense

係多鬼佬去開既地方就要禁

就算香港單日四位數班鬼都照wfc

停左工先講 返工點都要出街

咁我深夜先收工點算?

其實只要發病者唔講接觸過支那人
根本可以隱瞞晒所有支那傳入個案
然後轉移視線賴晒外國

宜家條街多人過2月果陣好多

之前都驚病毒攬炒
依家睇化左
明明封關就安全
死都唔封製造漏洞
咪玩大佢囉